Sólo na schodech

Hle, kudy vcházíme,
povstal, jenž zve se práh!
A kdesi na horách
se po něm stýská dubu.
Tam vane jiný vzduch:
Neseš ho trochu v plášti,
hvízdával v korunách
a snad i toho dubu,
co rozstoupil se v práh
a nehýbá se, leží.

Teď mrzne: V dřevu to
vzpomínkou na mráz praští
a kdeco svěřuje
sten uším do lopuch.
Jen já se nesvěřím,
sám v nejkrutější řeži
slov s ústy na ostří,
a posekaný budu.

Pomalé stoupání,
stoupání po schodech,
a kroky — rubání
ve štole chodby šeré.
Za tebou, šíjí tvou
jen o jediný dech.

Krev v žilách rozsvítí
tu nad vše vzácnou rudu
a zimu nasije;
drobounký, ostrý sníh,
jakési miserere.

Pak v tichu, které mře,
ve vzdáleném sutí
vše ztraceno se zdá
a srdce kvapem sbíjí
svou naléhavou věc.
Pospíchá do hrdla —
kterak je pochopiti,
že je mu úzko v něm,
u hlasu samého
že je mu trudno žíti.

Tak v tichu, které mře,
ve vzdáleném sutí
zdá se vše ztraceno.
Stojíme na prahu,
práh leží na márách,
neslyší na jméno
a čtyři hřebíky ho nutí.

Má zatlučenou řeč.
Až zatlučou tak mne,
to bude jinší dům,
obydlí pochybné
s ozvěnou tvou i mou
vysilující pouti.
To bude jinší dům —
bez oken, říms a vrat
a, bože, bez dechu,
jejž pouze milující
smí mezi polibky
tak prudce popadat.

Jak když jdem doubravou
a na jazyku s chutí
a s chutí v údech,
v údech s únavou.

I teď se vzmáhá v nás
a v zdlouhavosti libá
pohyby obmyká,
učí je trudné lsti,
ve svalech utkvěti,
třásti se v nedotknutí,
i když se štípí kmen
a úpí v rozsoší
a chvilka sama se
už červy svými hýbá.

— — —

Kdy přejdu ústa tvá,
krk, hlavu doutnavou
s dýmnými vlasy, jež
vzňaly se a nutí
porazit sochu tvou
pro krásu sousoší?

Poslední navštívení

(Památce Josefa Kainara)

Je úroda.
Je neúroda.
Padají z nebe na zem vši.
Je to tak!
Nebo to není tak,
ty vši pod kůži zalezší?

A všechno vzala voda.
A všechno věděl jeden divný pták.

Asi tu byla i panna.
Ach, poezie panna,
básníky tak ráda znásilňovaná —
a pak se mstí.
A mstí se boky, ach, ta s boky
do Aldebarana.
A její každý samec
s vyvráceným bělmem —
najednou býkooký.

Jak by ses divil: A je to tu.
To, o čem v skrytu dobře víme
a co v nás z dálky velké přicházívá
a nic krom nicoty nám nevěstí.

Hodina naše, řekl bys.
Ach, naše, když už nejsme sví.

Ta panna byla tu i s ňadry.
Sopečný prach se snášet počne
vždy po těch výbuších.
A těsno bylo marným slovům.
Zlaskané prázdno aspoň povzdechlo si,
ba i list, list lačně spadlý
na Opočně
pod tíhou té nikdy
neskanuvší rosy.

A proč na Opočně?
Co já vím!
A co my víme,
když pijem víno,
o tom víně,
které nás zvolna vypíjí?

A o glycínii,
když v její vůni na květ pníme,
a o té skočné,
když doskočíme
na samu čáru
nebytí a bytí.

Panta her! Panta háru!

Nevýti, či výti?
Výti, či nevýti?
to je otázka.

A já tedy vyji.

Nakonec ještě Bečva tu je.
Řeka, v níž skoro všechno pluje —
Tvé kvítí, i mé nekvítí.

A cosi dlouho bezejmenné
v tom šumu vod se rozpomene
na zmáčený pel černáska —
hořkými slzami.

Žárlivost

Potkal jsem přítele
a pozval ho
na kousek řeči a trochu vína.
Řekl mi ale, že mu kopou hrob
tisíce soků bez podob
a že by nerad přišel pozdě
— do podivína.
A na hřbitov.

Bylo tak krásné, čisté ráno
jakoby probuzené z ozvěn.
Ach, ano.

Po dohodě
s několika známými motýly
sehnal jsem trochu pelu
na otisky prstů,
abych zjistil, čí že je to vina,
když jsem přece pozval přítele
na kousek řeči a trochu vína
a on mi řekl, že mu kopou hrob
tisíce soků bez podob
a že by nerad přišel pozdě
— do podivína.
A na hřbitov.

Bylo tak krásné, čisté ráno
jakoby probuzené z ozvěn. —
Ach, ano! Bože, ano!

Jenže pro změnu
jsem potkal jeho ženu
z hebkého masa a terylénu
a s vlasy — pozlacenou slámou.
S těmi vlasy prý si stele hrob
a pozná to vždy pozdě,
až z jejich záře někdo oslepne
a ona v očích těch
pak zmizí beze stop.

Bylo tak krásné, čisté ráno
jakoby probuzené z ozvěn
a jako my — tak samo.

Po dohodě s jejími, tak výmluvnými… těmi…
zůstali jsme spolu dlouho němí
a zanechal jsem četné otisky
na veškerém možném pelu
i na duši i terylénu —
ty nejhlubší teď pod kůží jí spí
a probouzí ji jako sladká vina.
Probouzí ji ze sna dětský vzlyk
v tom trpkém čase na souchozdě
a marně šeptám jí, co na jazyk
zrovna přináší mi slina —
šeptám a šeptám, až zbloudím
znovu v černém hvozdě.

Bylo tak krásné, čisté ráno
jakoby probuzené z ozvěn —
vystlané sluncem a tou slámou.

A my v té chvíli — oba bez podob
a vědouce, že pláč se nedokvílí,
už jenom kal jsme pili — z toho vína,
jak zvon v nás dozníval —
až dozněl.
A mlčeli.
A kopali si hrob.
I když i na smrt bylo dávno pozdě.
I do podivína.
A na hřbitov.

Úpění

Co to bylo jenom za krajinu —
nebo to byl mojí duše stav,
co to bylo za krajinu plnou stínů,
nebo to byl mého srdce blud,
komu přiřknout za to krutou vinu,
že teď ještě do mých žeber tluče
srdce, žití mého knuta knut,
že je mi, jak pil bych bolehlav,
že mám v ústech samou potměchuť
a hořko, hořko z číší zeměžluče,
zlomocného rulíku a blínu?

Co to bylo jenom za krajinu,
ve které jsme zmýlili si ruce,
ruce, hlavu, srdce, ústa, hruď,
že nevěděli jsme, co tvé je a co moje
v té šílené a slastné lásky muce,
nebo to byl jen můj neutišitelný hlad
po té potměchuti v nocích nepokoje,
po tom bolehlavu, když mou hlavou pluje
luna lun a otvírá v ní sluje,
temné sluje touhy hořce milovat,
třeba s chutí rulíku a žluče?

Co to bylo jenom za krajinu,
co jsem zbloudil v ní a nyní hynu,
nebo se mi mihotavě zdá,
že je vášeň pouze výsek masa
a jak osud visí ve hvězdách,
vzácné kusy těla, jež — ač jimi zdrásán
v hloubi duše — z téže duše hloubi
vzývám, aby znovu sklížily se v tvar
mého utrpení, kvílení a zhouby,
nářků, hran a vynášených már?

Co to je, ach, stále za krajinu —
nebo je to mojí duše stav,
nebo je to mého srdce blud,
že teď prudčej do mých žeber tluče
srdce, žití mého strašný katapult,
že je mi, jak pil bych bolehlav,
že mám v ústech samou potměchuť
a hořko, hořko z číší zeměžluče,
zlomocného rulíku a blínu?

Co je to, ach, co jen za krajinu?
Obludně ve mně roste.
Žádný listí šum a žádný splav.
Pralesné tvé vlasy a zvířecí srst klínu,
kterými tak obrostla tvá duše,
že v ní zchvácen bloudím dosavad.

Mí drazí šílení, boha za mne proste!

Průvody lásky

(Pohřební suita)

ÚVOD

Nech si své vlasy,
tu Medúzinu hlavu.
Slyším jen syčení
svíjejících se hadů.

Nech si svá ústa,
to dýchám z úst do úst.
A radš je, hořící,
slov pouhým dýmem zadus.

Nech si své oči
a pouzavři si je.
Tma viditelnější je
vždy za měsíčných nocí.

MOLTO ADAGIO, AMOROSO

Odcházíš tedy… Tak odcházejí
vdovy po zesnulém zpěvu.
I po drobných krocích někdy zejí
propastí ticha.

A zatím někdo, do sebe celý schoulen
a ptáčátko jakési v dlaních —
na ptáčátko to dýchá.
A choulí se i k němu.

POCO A POCO ACCELERANDO, AFFETUOSO

Dva stromy z jednoho kmene
vzrůstaly na tom místě.
Teď leží svorně bez kořene,
navždycky rozdvojeny.

Ach, na kolik rakví dřeva!
A v šelestu zbylého listí,
ach, na kolik slov, těch známých:
„Nezapomeneme
na srdce do kůry rytá,
aby si zvykala na nůž —
a steny.“

ALLEGRO, MA NON TROPO, APPASSIONATO

Laskáme hedváb na hrudi,
tak drahé nám, že jiné —
a myslíme na duši,
jak je krásně oblá
a jak nám zrychluje dech,
úplně lokomotivně,
že se s námi točí celý les.

A najednou — bez výstrahy a bez záchranné brzdy —
stojíme sami na pustém nádražíčku
bez dalších spojů,
s obrovskou, prázdnou a jakoby cizí halou
plnou ozvěn v hrudi, té vlastní —
a s jedinou slunečnicí,
která se stáčí zvolna k západu.

A ptáme se, ovšem jen v duchu,
jak se sluší na inkognito
tohoto dnes už trapného hoře,
nač je dobrý onen věčně se cukající sval
ve strašné mordě lásky?
To ho radš vyrvat z prsou
i s temnými komorami na vyvolávání běsů
a rovnou hodit psům.
Ti aspoň slastně mlasknou
a hledí úpěnlivě na naši štědrou ruku.

MODERATO, SEMPLICE

A průvod kráčí dál.

Tvou dlouhou, bílou vlečku,
můj sametový plášť
drží pážata.

A kolem samá tráva,
červnová, svěží, čistá,
vysoká, nežatá.

Pak jak by trávy ubývalo
a stále více pošlapaných květů.

Odkudsi z boku ostře válo
na naši druhou větu.

A náhle tráva, ach, tak nízká
jak na rovu.

Někdo chvilku hořce pláče.
Někdo si jen drobně stýská —
až do hrobu.

TEMPO PRIMO, MORENDO

Zdaleka není podzim. Je jaro.
Zas kvete kaštan a bez.
A čehosi, čehosi je líto —
tam uvnitř — čehosi přes.

Zdaleka není zima. Je léto.
A čehosi líto je
ve chvíli takovéto:
že už jsi nemoje.

Zdaleka není jaro. Je podzim.
A čehosi zase je líto.
Tak líto, ach, tak líto —
že už to nebolí. Že už nebolí to.

Zdaleka není léto. Je zima.
Kol samá čerň a běl.
A líto je mi, líto,
že nevzpomínám si čeho —
a nač jsem už zapomněl.

Sepsal jsem tento text na podnět
a téma začínajícího autora, který
si vzhledem k svému věku netroufal
na tuto látku a vyprávěl mně nezištně
o trápení svého žijícího předka.
Vděčím mu i za poučení o některých
věcech tohoto času, který mi poněkud
uniká, neboť jsem byl vyvržen
na jeho okraj.

Motto: Blázen, kdo hledá lásku.
             Nalézá nás — tak úslužně.
             A nastavuje dlaň.

Když prší hned zrána,
je to vždycky špatné znamení,
znamení sesuvů,
z hlediska deště zcela bezvýznamných —
ale což prším snad já?

Kdežto z hlediska slečny,
zvláště ortopedické,
a s italským deštníčkem,
budou mít majitelé černých padáků
zacloněný výhled
a nutně se upnou na míjející štěstí
jejích nohou ve stálém sporu,
zda je lépe je klásti před sebe
nebo od…

Chodníky vlhnou dojetím
nad mou svěží, jitřní úvahou
z výše balkónu,
hodného aspoň osmi Julií,
a popelnice s odpadky jsou připraveny
k odvozu na své pohřebiště.

Z jejich hlediska
je to vyhlídka na dým spalovny,
pokud jde o jejich duši,
dým se unese na mracích, z nichž zaprší,
a tak dále,
ovšem jsou tu ještě trapné pozůstatky
zesnulých věcí,
odsouzených k proměně jiných,
budoucích odpadků,
ale odpadků není nikdy dost,
máme-li být aspoň na chvilku
a aspoň někdy čistí
v tom kolotání světa.

Hle, ze stromu židle, na níž sedím,
než mi ji podtrhnou,
a řeziny a důvěrné hučení v kamnech
a teplo sálavé, v němž ke kůži lne kůže,
posléze chlad a osiřelé,
mútné proudy lávy veškerých Pompejí
s přesnými odlitky věčných milenců.

— — —
Jsem sice rovněž odpadek,
už pro ztuhlost stylu,
neboť jsem denně škrcen najatými límci,
žel živý dost,
abych se mohl sledovat
na závratné dráze k vlastní spalovně
a vlastní popelnici,
ve které by se vyjímala květina
velmi žlutá, řečeno hýřivá —
ale napadne to vůbec někoho?

Snad abych se tedy někoho zeptal,
někoho, kdo je mi drahý jako náhradní díl
držiteli vyšeptalého ševroletu,
který přece jen rychleji cílí k smrti
než chromí pěšáci,
a tak zvedám to zvíře,
uvázané stále na šňůře,
ale jež si může přece jen kdy chce a jak chce
zavrčet, štěknout, zakňučet,
je však i celé hladké, hlaďounké tolika stisky,
i ulísané sladkými řečmi —
z jeho hlediska je těch slov příliš mnoho,
aby z nich nevyklouzl člověk
jako z velkého kabátu,
a zase málo, aby se tam vešla celá duše —
zvedám tedy to trpělivé zvíře,
zrána ještě orosené tichem,
a říkám, co když umřu,
paní,
zdalipak koupíte žlutou růži na mou rakev
za předposlední peníze v punčoše — na rtěnku,
a pak později růži ještě žárlivější
do mé popelnice,
aby se měla čím potěšit
ve své odloučenosti?
— — —
Hned jsem věděl, že to není ono,
že takto náhle umřít je nouzový východ z kina
a že lidé mohou klidně dodělávat
na zbujení tkáně a smyslů,
cholesterol a jiné srdce bolení,
ale láká je — střídavě, občas i často —
představa nebytí, skrápěného slzami té,
která je zlákala do představ
nepředstavitelného bytí bez ní,
což z hlediska nebytí je holý nesmysl —
zvlášť domnívati se, že na skále
se neuchytí břízka.

(Nebožtík, zalévaný vdovou,
je humus příštích lásek.
Nic není zcela mrtvo.
A náhrobek s andělem se stává
podstavcem pro švarného čerta.
Bůh je chytrý. A snáší smrt
jen jako metaře pro ještě špinavější hejble.
Neb žít je nutno — byť sebehůř
— říká on —
už pro jeho prý spásu a znovuzrození
z našich nespočetných kukel,
budoucích třepotavých duší.)

Tak jsem se to snažil rychle zamluvit
a pravil jsem jí s jistou vroucností v hlase,
že jsem včera viděl v každém plášti
jen ten její, co mne ovanul
vůní smokvoňového těla
(aniž jsem sotva tušil, proč smokvoňového),
a taky, že bych byl rád srdcem
ve zvonu její sukně —
něco zase tak triviálního.

A pak mi došlo po těch nočních lahvích
s ranami běd a zátek
a v opileckém záchvatu střízlivé jasnovidnosti,
že jsem dávno uhranut tou sukniční hranou
v různém řasení a instrumentaci —
a že je ludra, když mi zahla,
což byla z jejího hlediska ode mne neomalenost,
poněvadž se nechtěla ze svého hlediska
pouze mačkat s další ženou v mém srdci,
nýbrž s třemi muži ve svém —
s jedním chleba jísti,
s druhým víno píti
a třetím nechati si uši zaléhati —
řekla však smířlivě,
že to bylo stejně úplně jinak,
a zahalila se do kožišin
na schválně nahém těle —
což poznám i na dálku podle chvění srsti
náhle ožívajících zvířat.

— — —
Tak tedy ještě jednou, dětičky,
a sborem:
bylo to stejně úplně jinak!
To je ovšem kádrový výrok,
nikoli nějaká fádní hůl o dvou koncích,
nýbrž kouzelnická hůlčička,
rozkmitaná hbitými prsty do vějíře,
který nic nezakrývá prudkým prázdnem
své všudypřítomnosti —
ale je krásný; proč se nenosí?

Můj ty bože!
(To zvolání je autentické
a od onoho začínajícího autora.)
Můj ty bože!
(To jsem zas od něho opsal.)
Což není vždycky všechno stejně úplně jinak?
(Stisknete příteli hrdlo ze strachu,
aby si neublížil řečmi,
on vydechne duši a už nikdy nepochopí,
že jste to myslil dobře.)

Chtěl jsem jí tedy říci, že z hlediska černé mušle,
do které hází slova jako do forbesu,
zarachotí na druhé straně jejího Tichého oceánu
všechno jiné, jen ne dvaatřicet mincí
s uřezanou vladařovou hlavou —
a z hlediska ještě černějšího naslouchátka
to byl její milovaný dech (i po plombování zubů),
který kdysi zamžíval mou tvář,
tvář starého Werthera,
příliš dlouho umírajícího na to,
co se tak pořád zve láskou —
aby kdy umřel na něco jiného
než na skrčeninu.

Chtěl jsem jí říci, že je čehosi líto
jako ptáčka, který vždycky skočí na lůj,
i když už je dávno dějinami žluklý,
takže i Šalamoun, ústa samý šrám
od svého prozpěvování,
se směje do alelujá.
— — —
Ale řekl jsem (jak se mi ty láhve,
zvané pistole,
zastřelovaly pozvolna a dlouze do hlavy),
tak jsem jí tedy řekl, celý popletený —
deštěm, který zrána nevěstí nic dobrého,
popelnicemi a chodníkem,
zvlhlým mým dojetím,
tak jsem jí tedy řekl, paní,
co vám mám vlastně říct,
drahá paní,
co vám mám říct,
když už nevím, co vám mám říct?

Snad jen ještě,
že krása je pohřížena v sebe
a vybízí k rychlé spotřebě
snadno zkazitelného zboží —
krom obrazů a soch, hudby a básní,
kterým je líto čehosi, co zemře,
neb vše je jen jednou —
leč láska, láska, ta hledá ohniště,
aby se spálila —
a díru do komína k očazení duše…

A tak jsme zase u té spalovny,
jsem plný odpadků, sám odpadek,
žel živý dost, abych si šel i sám na pohřeb —
tedy, abych vás miloval,
má bezúhonná paní,
s vašimi zase odpadky,
s mírnou, tak sladkou hnilobnou vůní
našeho času
a s trapným rozhovorem v to ráno všech rán.

Neboť všechno bylo
a je
a bude vždycky
stejně úplně jinak.

I s city: jak tichá zvěř za zimy
tisknou se k sobě na opuštěné pláni
a nechápou, co všechno pohřbil sníh…
*

Ó, neplačte, lidé,
nad pošetilostí stáří,
neb ona v tom věku
jakousi je i ctí!